[2017DSE中史] 仲有10日，最後衝刺，探討一下熱門課題

大家好，4月18日就考中史。通常同學考埋下星期一數學後，下一科就係中史。
依個POST盡量幫下讀中史既同學，講下仲有10日可以點溫中史、TIP下題等等
同學有咩讀書既疑難將會係到解答。因為中史係一科願意努力就有收獲既科目，只係睇下同學有冇方法可以考到最好。

若同學想知更多中史既資訊，可以係依個網到睇到﹕
(1) Facebook :
(2) Instagram: alvindsechinesehistory

另外，在下有個whatsapp group，我會係考完數學後定期上傳題目比大家溫習討論，教下大家點樣答題，有興趣下從上面既facebook link inbox電話聯絡我。

依個討論區係免費交流，盡量幫得幾多得幾多，只係分享一d讀書既方向比大家，其他既還看大家努力。補習等等事情盡量唔好係到問啦，私下facebook inbox我，依個專頁只係for大家最後衝刺﹗

-----------------------------
事不宜遲，以下係關於甲部同乙部既出題趨勢。

甲部

乙部

*注意﹕TICK號後的數字為該題的分數比例，例如[4-6-15]即第一題4分，第二題6分，第三題15分

若論2017年的出題趨勢，叫大家不要「TIP題」，我相信是沒可能之事，中國歷史科課程浩瀚長篇，始終站在考試立場來看，非常難不「TIP題」，因為我們甲、乙部各三選一，考官只是見到你一題的功力，而非全部，所以在下亦認為讀書，重「專」而不重「廣」。不過，即使同學不讀某些題目，但最後亦略略看看，以應付資料題，好讓自己「TIP」錯題時亦幾分後備分。

若論趨勢，甲部方面，根據歷年出題，考評局無疑秦、漢、隋、唐、宋、元、明、清八個大統一朝代有所傾好，當中部份課題，有如安史之亂於2013、2015年曾有提問，反之隋唐盛世於2012、2014及2016年提問，無疑亂世為重點，但亂世之餘，請大家對開皇、貞觀二朝都要有認識，因不排除考評局會有「反TIP題浪潮」，尤其是玄宗一朝的開元之治，不排除會考問玄宗一朝開元及天寶之比較，當中考問重點甚多，故這乃頭號敵人必須攻破。其次是宋元，亦是重點，原因在於考評局對上一次見到宋代中央集權已是2012年，而元代行中書省制已是2014年，再者若果有選讀「時代與知識份子」的專題史的話，由於王安石一專題於2016年已經提問，我相信考評局不會「一雞兩味」，再於專題史中提問王安石，故會專於必答或選答中提問宋元的中央集權。大家緊記無論如何「TIP」題，都必須把這兩個專題熟讀至極。

乙部方面，同學要知道考評局喜歡有100年癖好。由於2017年DSE出卷的年份為2016年，故倒數50年、100年及150年分別都有大事發生，分別是1966年的文化大革命、1916年的袁世凱逝世、1866年的孫中山出生。而這些TOPIC都是於2016年時未有見過，因此，同學亦請至低限度都溫好這幾個專題。不過，乙部課題最困難的是每一件史事都有連貫性，非常難就某一個專題單一而論。故請同學都要把清代、中華民國及中華人民共和國自少兩個課題熟讀，好讓自己有得選題。

當然，以上出題趨勢只供參考，同學不應盲目跟從，始終考試只得一次(雖然有Retake，但我不相信大家想有這個選擇)，加上考評局好中意反TIP題風，所以大家都只盡可能「溫得幾多得幾多」﹗

再論選修單元，中史科有六個選修單元，下文只係會整理地域史、知識份子、制度史同宗教史四個選修單元。

先是地域史，以下是Past Paper曾經考問過既題目﹕

黃河
2012年﹕定都長安原因、定都長安缺點
2013年﹕長安商業和文化盛況
2014年﹕定都長安原因、定都長安缺點
2015年﹕定都長安原因、長安文化盛況
2016年﹕定都長安原因

長江﹕
2012年﹕臨安的地理優勢(定都原因)、臨安繁盛的由來
2013年﹕定都臨安原因、臨安繁盛的由來
2014年﹕唐宋經濟重心南移的原因、南移影響*
2015年﹕臨安的地理優勢、經濟繁盛的原因
2016年﹕繁盛的原因、定都原因

珠江﹕
2012年﹕廣州商貿發展
2013年﹕廣州成為清代華南重要商港的原因、清代十三行的角色
2014年﹕廣州成為清代第一大港的原因、十三行貿易衰落的原因
2015年﹕廣州的經濟及文化貢獻
2016年﹕廣州成為清代第一大港的原因、清代十三行的角色

由上觀之，定都原因、經濟文化盛況、第一大商港、十三行原因係一定考問，但同學都需要留意長安之缺點及長安之衰落。

當中需要留意2014年的考問，2014年黃河25分題比較困難，題目要求駁論，是有異於其他地域史的題目，大家需要準備一下這一類型題目的答法。而2014年長江一題，唐宋經濟重心南移亦係有異於12 13 15 16的專門臨安的題目，所以同學溫臨安的同時，都要對六朝江南開發及唐宋經濟重心南移的原因、概況及影響有認識。

再論知識份子，以下係各年的考問題目/範圍

孔子
2012年﹕政治思想、不受列國國君重用的原因
2014年﹕孔子影響司馬遷、教育學術的貢獻
2015年﹕周遊列國的遭遇、教育貢獻
2016年﹕政治思想、不受列國國君重用的原因

司馬遷
2012年﹕編撰《史記》動機、政治經濟兩方面的思想、時代背景
2013年﹕撰作《史記》原因、時代問題
2014年﹕孔子影響司馬遷、教育學術的貢獻
2015年﹕史記內容、經濟思想

王安石
2012年﹕北宋積貧積弱、失敗告終原因
2014年﹕北宋積貧積弱、王安石變法影響
2016年﹕北宋積貧積弱、熙寧變法內容

何啟
2012年﹕時代思想、事功
2014年﹕改革中國的主張、教育醫療政治貢獻
2016年﹕思想淵源、改革中國主張

梁啟超
2013年﹕思想演變
2015年﹕貢獻

無可否認，孔子、司馬遷及梁啟超是今年的重點，是必讀的，原因在於2012年、2014年及2016年都出王安石及何啟，若順這個潮流看，單數年份不出王安石及何啟，反之，2013年、2015年都出梁啟超，所以梁啟超為今年重點。但由於可能有比較題，其實梁啟超可以與何啟比較思想不同原因及內容，另外孔子及梁啟超又每多相同地方，甚至是司馬遷及梁啟超從歷史看法上，亦有相同及相異地方，而這些同學都需要準備準備。

同學有時間都最好溫4個人物，萬一有反TIP題風都可以「淡定有錢淨」

制度史方面，以下是Past Paper曾經考問過既題目﹕

田制﹕
2012年﹕唐代均田制的條件、唐代均田制崩潰原因
2013年﹕北魏均田制的歷史淵源、施行背景和制度內容
2014年﹕北魏推行均田制目的、北魏及唐代均田制不同原因
2015年﹕唐代均田制的作用
2016年﹕唐代均田內容、崩壞原因

兵制﹕
2012年﹕明代衛所制的缺失
2013年﹕唐代府兵制優點、破壞原因
2014年﹕田制導致府兵制破壞、明代衞所制優點
2015年﹕宋代募兵制優劣、比較府兵制和衛所制
2016年﹕明代兵制關係國家興衰

科舉﹕
2012年﹕(寒門仕進)宋代科舉制的內容、明代科舉制如何有利寒門子弟仕進
2013年﹕明代科舉制的內容、明代科舉制對人才消長帶來的影響
2014年﹕唐宋明科舉比較
2015年﹕(寒門仕進)宋代科舉制的內容、清代科舉制度的內容
2016年﹕宋代科舉制的內容、明代科舉制的影響

同學若讀田制一定要連兵制讀，因為2014年曾出一題田制同兵制的相互關係，所以讀田制要讀兵制。不過，科舉制若看題目，其實是比田制及兵制更易，同學讀時必須事先準備唐、宋、明、清的入仕程序、取錄授官、考核科目及科場考規四方面，因為答題時每部份有5分，通常抽一個朝代兩至三部份考核，同學溫科舉一定要事先準備。

中史攞5要有幾多成分

以往約64%就可以有5，但2016年因為出題較簡單，要到67%-68%左右才有5

留名

5**要幾多%？

見巴打對中史好有熱誠經常性見到你 皮已正

屌爆上年中史marker亂鳩咁改
勁多人個grade唔合理

上年好顛，因為好多mc題同填充。
平時7成幾就5**，2016年都係得5，到78%先穩5**

Btw 多謝正皮

岩呀
鬼咩，越黎越多MC考小心....

其實我反而覺得應該少機會反tip題，因為一反嘅話成績就會差，然後越黎越少人讀，按照考評局嘅諗法應該唔想咁掛

點解依家出咁多填充同mc
多啲分析唔好咩 啲野好難背

舊年啲mc攞哂滿分

15年5*留名

希望如絲打所講

所以一分都唔可以失

維民巴

我係呆然巴，係咪入左中大歷史?

巴打都係中大歷史？

資料五﹕有關日本統治的官方海報

按﹕資料五中展示的國旗透現出「五族協和」的思想，這是把代表漢、滿、蒙、朝、日五個民族的五色旗定為國旗。當中五族是日本人（紅色）、漢人（藍色）、蒙古人（白）、朝鮮人（黑）、滿洲人（黃色）。

資料六﹕節錄自歌曲「松花歌上」
我的家在東北松花江上，那裡有森林煤礦，還有那滿山遍野的大豆高梁。
我的家在東北松花江上，那裡有我的同胞，還有那衰老的爹娘。
「九一八」，「九一八」，從那個悲慘的時候，
「九一八」，「九一八」，從那個悲慘的時候，
脫離了我的家鄉，拋棄那無盡的寶藏，
流浪！流浪!整日價在關內，流浪！
哪年，哪月，才能夠回到我那可愛的故鄉？
哪年，哪月，才能夠收回我那無盡的寶藏。
爹娘啊，爹娘啊，什麼時候，才能歡聚在一堂？

資料五及資料六所示對日本帝國的統治為何出現截然不同的觀點？試從資料的性質解釋你的看法。(3分)

不知同學會如何作答呢？

留名博一博，其實中史有冇話點樣加啲見人見解落去，因為我都係背書咁背翻落份卷度

個人見解有冇例子

Sba冇做到
就咁靠筆試嘅話要幾多分先可以拎到2

如果依家努力應該會拎到更高grade
加油同學！

巴打卷二知識分子連續出左三年孔子都覺得2017會繼續出呀？

巴打你覺得今年地域嘅文化題會出喺邊條河？

其實選修單元都冇咩tips架啦，溫三個topic就一定應付到2題

有d難講喎
因為孔子同司馬遷基本上成日見

上年冇出過同文化有關既題目
今年最好要準備下

岩呀
選修單元好難tip

啲文化好難記，好想飛
Btw巴打會唔會有晒咁多年dse地域嘅答案？
我想背答案

萬一佢一條出2個人物就gg 一個有温一個無温就食得屎 考評局成L日係咁

但係地域例子都係果堆野黎
書本上例子其實都算多
巴打不如整理左果一堆例子先溫
巴打係用邊本書?

我係自修生，之前考知子考到成pat屎，而家聽咗shinno講轉地域我覺得幾好讀
我睇佢啲note，雖然都好夠，但我想背埋啲答案，到時諗唔到pt都有答案背出嚟

你facebook inbox我

係咪Alvin sir?

Inbox ed

周 春秋 上年考左 唔溫得唔得？
呢part我覺得好煩
同埋胡漢融和同清初民族係咪今年大熱？
清初民族應該溫邊幾個民族？

聽聞今年宋朝大熱 點睇

我覺得可以唔溫周代
而胡漢融和同清初民族都幾大熱下
因為佢魏晉時期應該會有一題

宋代要溫呀

有冇啲咩topic可以skip或者望兩眼？

都叫做溫哂書 想問下而家做啲乜會更好

巴打不如講左你溫左邊幾部份

試下做下pastpaper

南朝士族必答題

做哂 仲有乜做 擺左好多心機係呢科

巴打不如講左你溫左邊幾部份[/quote］
安史 宋元明清 鴉片-國共第一次合作

宗教史呢

認真 如果溫哂就唔好咁緊張
準備好心情去考

利申5星

希望有背嘅佢都出，就算難題形都唔緊要
至少知佢問乜

做曬咁就平常心啦
重覆睇多幾次

要幾多%先有3

中史真係好簡單

利申：5**

温熟左秦漢宋元 甲午戰爭同維新辛亥 仲有文革 仲有咩大熱一定要温

死 無温胡漢融和是咪好大獲

+1

我都想知

我都係

好驚今年hkeaa玩野反tip題 今年好多科都一反常態
原本唔溫王莽同東漢 依家溫唔溫好

我就唔溫王莽 東漢就溫下

溫埋王莽好d喎巴打
果到少少野

大概40%左右啦

你大概望下 出必答都有個後備

有冇葵青區考生有興趣一齊溫
討論下都好 想博星
Tgee123456

Ching求宗教史

睇人話chem出冷門嘢
好驚中史今年炒晒車，出晒冷門

]考左4份卷都覺得今年考評局會玩野

最怕佢必答出周朝同中國外交，一出就玩撚完

同埋all in秦漢同列強有無得唸:-

我列強文革秦漢安史都驚到瀨屎
你唔好咁癲啦

諗住完全唔理添
只溫秦 王莽+東漢 宋元中央集權 維新 文革
想問仲有冇其他熱門必溫？

你是否同意x是y的關鍵 洗唔洗ca😂

宗教史﹕

天主基督
2012年﹕利瑪竇傳教
2013年﹕清廷禁教、馬禮遜困難
2014年﹕利瑪竇傳教、清廷禁教
2015年﹕利馬比較
2016年﹕利瑪竇傳教、清廷禁教

道教
2012年﹕魏晉道教興盛原因、道佛相爭
2013年﹕影響文化
2014年﹕道佛相爭
2015年﹕道教緣起、魏晉道教
2016年﹕魏晉道教興盛原因

佛教
2012年﹕唐代佛教、文化
2013年﹕唐代佛教、禪宗發展
2014年﹕唐代佛教
2015年﹕魏晉南北朝佛教、佛教中國化
2016年﹕佛教中國化

伊斯蘭教
2013年﹕文化
2015年﹕中國化
2016年﹕中國化

若論宗教史，天主基督同道教可以話係必須要溫習的。因為兩個教派相對佛教來說都非常容易。來來去去都問利馬的傳教手法及困難，以及禁教，不過同學一定要準備的是﹕利馬兩個的比較。而道教方面，DSE好中意考問東漢道教跟魏晉道教的不同，因為魏晉南北朝下，經魏伯陽、葛洪、寇謙之、陸修靜和陶弘景的改造下，受到士大夫階層的歡迎，必須要知佢地五個點改造道教。另外佛道相爭亦要記歷程，南方主要有教別論爭，而北方甚至牽連政治抹殺。佛教的話，若果冇時間可以唔溫，因為三題揀兩題，出左都可以唔揀，二來太多太煩瑣，比較難記。伊斯蘭教若同學有時間的話，亦可溫一溫，範圍少，問法又單一。

希望唔好咁玩野啦
出周代真係痴線
ALL IN秦漢，巴打最好溫埋安史及宋元，比較安全。
列強最好都溫埋圖強，兩個有相互連接的關係

溫埋安史啦
乙部會唔會危險左少少....

要
有「你是否同意」，都要駁下論。

出一題比大家玩下啦

安史之亂是唐朝歷史發展的轉捩點。有人認為它也是中國歷史發展的轉捩點。你同意嗎？

魏晉士人溫唔好，有啲難記
甲部溫秦 漢 宋元 安史

乙就第一次國共合作 大躍進 文革
甲午同八國好難記唔知溫唔溫好
不過老師tips咗題都溫少好多野

乙部會唔會危左少少@@

乙部仲有五四唔記得打...
係咪都唔夠，仲有咩值得溫

建議你溫成個毛澤東會好少少
而你溫國共第一次合作的話，我怕只係答到半題

咁甲午 八國聯軍溫唔溫好，記唔到入腦...

唔溫甲午八國的話
最好真係將第一第二次國共合作同毛澤東文革好好溫

乙部温英法至辛亥係咪好危

溫熟：甲，安史秦漢。乙，四戰改革文革
略：宋元孝文五四
咁樣夠做嗎

咁乙加埋溫國共兩次合作 仲有冇其他熱門

溫左
諸子思想
秦
東漢王莽
安史晚唐
宋
元
清民族政策
洋務
維新
袁世凱
軍閥
山東事件 五四運動
國共合作 內戰
文革

仲有咩要溫

改革開放洗唔洗溫？
唐明清嘅統治政策係咪望下就得？
利申:望5**

其實清代應該會有一題，不過建議同學溫埋民初，因為革命好大程度上與民初有關係

巴打重溫埋宋元啦

甲午大熱(好似係)

應該安全!!

畸溫一下啦
明代集權因為可以同宋代比較，建議同學都溫一溫!

如果時間唔夠，寫多d point，每段寫短d
定係寫少d point， 每段elaborate多d好？

咁寧願你ELABORATE好D!
唔好空洞

想問下制度史唔溫科舉有冇問題 田兵已經熟到仆街但冇掂過科舉個堆

Same
睇過d past paper都係兩條田制+兵制，一條科舉

Eaa唔玩野就應該冇問題

唔太夠時間溫 今晚要開夜車

同學加油

甲部温泰漢，漢化措拖，唐玄宗到安史，宋元係咪好少？ 咁樣温係咪好危？

黃大仙區中史巴打 我都係咁tip溫左咁多炸

國共合作係咪熱門 但好難記入腦

咁溫差唔多

有人認為x 有人認為y 你同意那個
x比y影響更深遠
想問係點答
段段比
or ca?
thank you

push

希望佢咁出啦

你乙部點先

英法至辛亥 諗緊温埋民初政局

溫多個文革做保險啦

黃河 長江 珠江應該溫邊

要段段比較，因為題目已認同兩個都係因素，但你「較」同意邊個大D，就要有比較因素既成份!

文革應該會出!

依家先溫既話揀兩個重煲
過往PP都係建都原因同商業文化咁出

我無溫十三行同鴉片戰爭前後貿易得唔得
淨係溫左鴉片戰爭前後既中外文化交流

十三行好似年年都問
佢好中意問個角色
同埋商貿繁盛其中一點就係十三行

乙部温甲午 列強 維新 辛亥 文革 放棄國共合作可唔可行

國共合作有機會問 但過往問既時候都25分咁問 有D難

咁我放棄國共

巴打加油!!!

巴打 我乙部完全無溫過 今日攻邊一兩課好
我只求lv3

如果考評唔玩野 甲午至八國 整風至文革應該係一定要溫

五成有冇四 定要六成先有？

甲一甲二出咩
Btw你睇我個名就知我熟民初史 有冇機

上年50%得3

我估佢民初會有一題

咁大約要幾多先有4

想問如果題目問 根據資料一二 ，和援引史實
咁用唔用得自己既論點

要用資料黎擴展自己既論點

啱啱上小卒睇左cut off
上年6成6左右先穩四
點解3同4可以差咁遠

卷二上年出唐朝今年係咪出番北魏 （田制）
上年兵制出咗明朝今年係咪出唐朝

婦女屎點搞 我考校內次次吹水多

唔洗咁多
因為中史比較少人post上小卒
其實少d 56%左右都有4

唔知嫁
因為可以兩代比較

婦女史好多名詞組織

Lv 2要幾多成
咩都冇溫過

拎2我唔知
盡力溫吧 唔會2既

淨係睇過下孝文帝漢化政策 百日維新 文革 安史 孔子 梁啟超
自己本身冇做SBA
好驚u

要記?

細佬我上年sba78 卷二冇讀過 卷一冇溫過都有2
所以放心